# Origine et évolution

## Comment la vie a t-elle commencé?

Les macrobes sont-ils de simple véhicules pour des écosystème microbiens à la recherche de nutriment?
La vie est elle apparue une seule fois? peut etre, peut etre pas
La vie est elle apparue plusieurs fois?peut etre, peut etre pas
La vie est=elle apparue sur la planète Terre? oui
La vie est elle apparue ailleurs? non
 
## Quest ce que la vie?
Un système est dit vivant si reproduction et autopoïese?

Phylogenèse? 
Ontogenèse ? dvpt d'un individu
Autopoïese? Un syst auto est un réseau fermé de productions de composant qui produisent récursivement les composants et le meme réseau qui les a produits ; le réseau spécifie aussi sa propre frontière tout en restant ouvert au flux de matière et d'énergie à travers lui. Réseau fermé de réaction qui se maintient qui s'entretient lui même!!

## Expérience de Miller ?

Un composé peut être fabriqué dans des conditions difficiles. On a pas de conditions qui peut tout produire.

## Origine du métabolisme?

Wachterhäuser 1787
M&tabolisme de surface minéral ; composés chargés négativement reste sur sa surface minérale chargée positivement, et va pouvoir interagir, alors que chargé + : solution ; système purement physico chimique. Les composés réagissent de suite avec des composés proches et font d'autres réactions : ce qui n'est pas possible en solution. Origine de la cellule?

## Origine de la cellule

Ce métabolisme de surface aurait donné lieu à une bicouche lipidique qui serait retournée sur elle même.

Atres théories :

DIverses étapes hypothétiques de l'évolution pré-cellulaire --> on ne peut pas imaginer une cellule fermée ; il faut imaginer un structure fermée telle qu'une visicule avec un métabolisme extérieur puis retournement d'une vésicule;



## Les quelques grands types de cellule

Negibacteria
Posibacterie : perte de la membrane externe
Révolution néomuriene : deux branches : soit eucaryote remplace la membrane soit modification de la membrane (chaîne isopréniques - ether et liaisons ; on contruit une enveloppe riche en protéine ; La sécretion est co traductionnelle avec ont était en pro traductionnelle : suppose de modifier la structure des ribosomes. 

Révolution 
Révolution glycobactérienne : bactéries negibacter --> modification de la structure de la membrane externe (+glycoprotéine) et synthèse d'une paroi --> gram négatives classique ; enveloppe pauvre en protéine ; la traduction et la sécretion sont des mécanismes indépendants. 
La membrane externe se perd : 

Phagotrophie : capacité à internaliser des particules en suspension : suppose d'avoir un cytosquelette efficace (invagination des membranes. Les archébactéries sont arrivés dans un environnnemnet très chaud. Lipides qui résistent à une très forte chaleur et milieu très acide.  AUjourd'hui on trouve des archéobactéries dans tous les milieux

VOir les schémas :)

Mitochondrie : dernier évenement

## Endosymbiose ou symbiogenèse? 
### Evolution des membranes et compartiment intra-cellulaires

Symbiose : vie commune de deux ou plusieurs organismes d'espèces différentes (du parasitisme au mutualisme) ; sens plus restreint aujourd'hui : bénéfice mutuel
Endosymbiose : l'un des organismmes est à l'intérieur de l'autre
Symbiogénése (Mereschkowsky) : fusion permanente (extremment rare) de deux organismes de lignées phylogénétiquement éloignés qui donne un organisme radicalement plus complexe = fusion de deux organismes --> on envisage l'apparition des eucaryotes et de quelques lignées eurcaryotes.

### Les Endosymbiose des cinq taxons principaux (Lynn Margulise, 1996)

Communauté bactérienne sur pattes. On peut envisager les animaux comme des écosystèmes microbiens

### Deux origines des eucaryotes

### Deux types d'arbre pour l'origine évolutive des eucaryote

Soit ancêtre commun 
SOit symbiogénées

### Origine virale de la complexité des eucaryotes?

### Arbre de Cavalier Smith

Sept symbiogenèses font de l'arbre universel un réseau..

## Clade et GRade

Un clade est un groupe monophylétique qui regroupe un ancêtre hypothétique et tous ses descendants ; un clade est défini par une ou plusieurs synapomorphies ; l'ancêtre commun des vertébrés 
Un grade est défini en rapport avec un niveau de complecité morphologieque ou physiologique
Les clades sont basés sur le processus de l'évolution.
Les grades sont basés sur le résultat de l'évolution

# Negibacteria

Negibactérie : deux sous groupes --> Les éobactéries : un clade et les glycobactéries : un grade

Les éobactéries sont constituées du glycolipides : 1,2 diols à longues chaînes fixés sur des sucres. 
Les glycobacteria : La membrane interne et le feuillet de la membrane externe sont constitués de glycérophospholipides (deux acides gras estérifiés sur un glycérol-phosphate).
Le feuillet externe est constitué de lipopolysaccharides.  

# Eobacteria :

* Les Chorobactéries : bactéries filamenteuses que l'on dit uniseriée = une seule série de cellule d'une longueur indéfine. épaisseur très diverse. Ces bactéries sont compartimentées. Des chorosomes = vésicules sur la face interne (toute la périphérie côté interne est constituées de chlorosome (=vésicule composée d'un seul feuille constitué des glycolipides, ils sont remplis de chlorophylle (= syst om l'energie est récupéré et transforme l'énergie en potentiel de protons.)))

* Deinococcus
    * Peut survivre à plus de 12000 GY de radiation ionisantes
    * A plus de 10000 J/m3 de radiations ultra-violets
    * à plusieurs annéesde dessiccation
    * Dans les osls très radioactifs
    * A plus de 50 Gy/h de radiations ionisantes
    * Antarctiques
    * Dans les déserts
    * Dans les sources chaudes
    * A 100m sous le plancher océanique


etc...

Deux membranes identiques

# Glycobacterie 

FOrme un grade et non un clade.

Avoir une grande pression osmotique permet un grande résistante et permet de coloniser de nouveaux milieux. Ce qui rend l'enveloppe souple. 
Pseudomuréines ?

# Cyanobactéries

Photoautotrophes, avec de la chlorophylle a
Ces cyanobactéries correspondent à un groupe ancien, avec une grande cohérence phylogénétique mais une grande diversité morphologique. Elles ont égalment une grande importance écologique  : production d'oxygène, certaines fixent de l'azote, certaines forme des efflorescences (avec productionde cyanotoxines (très toxiqyes)).

TOutes les cyanobactéries sont des photoautotrophe oxygéniques, ce sont les seules qui sont photoautotrophes oxygéniques.

Assimilation du carbone dans une molécule organique à partir d'un composé inorganique (très souvent le CO2).
Il existe plusieurs mécanismes de fixation du CO2 : le plus fréqiemment utilisé est le cycle de Clvin-Beson-Bassham dont l'enzyme clef est la RUBISCO ; cet enzyme est séquestrée dans un carboxysome. 

La RUBISCO = la ribulose bis-phosphate carboxylase-oxygénase peut catalyse deux réaction in vitro :
* Fixation du CO2 ribulose 1,5-bis-phosphate + CO2 --> 3-phosphoglycérate + 3-phosphoglycérate ;

Oxygénolyse
* ribulose 1,5 +02 --> 3-phospho /

Le glycolate serait excreté par les bactéries (perte de C) et substrat de la photorespiration chez les plantes (idem)

Un carboysome sont des métabolosomes ou microcompartiment c'est à dire des structures protéiques qui fonctionnent comme un organite en encapsulant des enzymes dans une coque protéique qui resemble à une capside virale.
La plupart des métabolosomes séquestrent des intermédiaires métaboliques volatils ou toxiques 
* Ils sont :
    * Constitués exclusivement de protéines
    * Pas de lipides associés
    * Diamètre compris entre 80 et 150 nm
    * COque protéique épaisse de 3 à 4 nm
    * A peu près 300 MDa 
    * 10 à 15 types différents de polypeptides
    * Contiennent deux enzymes
    * Anhydrase carbonique?
    * Ribusco?

* Dissolution du CO2 ?
    * CO2 + H20 <--> H2CO3 <--> H+ + HCO3 <--> 2H+ + CO3- <--> acidification des océans ; aboutit à la dissolution d'une molécule de carbone? Coquille calcaire : dissolution. Ces organismes marin ne seront plus viables.
    * CO2 + H2O + CaCO3 <-> Ca(HCO3) Utilisation d'un CO2 : Précipitation ; donc une partie des organismes autotrophe aquatique qui utilisent le CO2 engendre une précipitation de carbonate de calcium.

* Le carboxysome a une double fonction :
    * Concentration du CO2
    * Exclusion de l'O2

3 CO2 --> donnent un glycéraldéhyde-3-P. 

* Les cyanobactéries sont des photoautotrophe synthétiques
    * Photoautotrophes :   
        * Avec utilisation de la chlorophylle a
    * Autotrophes
        * Fixation du carbone par le cycle de Calvin
    * Oxygéniques
        * Utilisation de H20 comme source d'éléctrons grâce au photosystème II.

ON s'est rendu compte que lorsqu'on a des iscoahèdre  on a le cycle de calvien. Ces thylacoides : Structures qui correspondent à un seul organisme. 
--> Plusieurs souches de Prochlorococcus.
 Dernière diapo!!!
 

